---
title: Equações de Diferenças Finitas
description: Problema da torre de Hanói;
path: /emd/equacoes-diferencas-finitas
type: content
---

# Equações de Diferenças Finitas

```toc

```

## Problema da Torre de Hanói

Chamemos a $h_n$ a função que nos diz o número de movimentos necessários para transportar $n$ discos de uma torre para outra.

$$
h_0=0\\
h_n=2h_{n-1}+1
$$

A que se chama uma equação às diferenças finitas. Os coeficientes que multiplicam os termos da sucessão são números — não são dependentes de $n$. Diz-se então uma equação linear. Nós queremos usar o método das funções geradoras para aprender a resolver equações lineares (escrevemos termos da sucessão à custa de outros termos).

## Passos

$$
h_k\quad= 2\qquad h_{k-1}\quad+1\rightarrow \smartcolor{red}{\sum_{k=1}^{+\infty}}h_k\smartcolor{red}{z^k}=2\smartcolor{red}{z\sum_{k=1}^{+\infty}}h_{k-1}\smartcolor{red}{z^{k-1}}+\smartcolor{red}{\sum_{k=1}^{+\infty}z^k}
$$

Note-se que o índice dos somatórios deve ser o menor inteiro para o qual a expressão faz sentido (1, neste caso). Também se deve ter a potência de $z$ coincidente com a ordem da sucessão (valor para $n$). Note-se que para o último somatório:

$$
\sum_{k=1}^{+\infty}z^k=\frac{1}{1-z}\smartcolor{red}{-1}=\frac z {1-z}
$$

onde o assinalado a vermelho vem devido ao índice do nosso somatório ($z^0=1$).

Agora, para o somatório do meio:

$$
z\sum_{k=1}^{+\infty}h_{k-1}z^{k-1}=z\sum_{j=0}^{\infty}h_jz^j=zH(z)
$$

onde $H$ é a função geradora de $h_n$.

logo, finalmente, vem:

$$
h_n=2h_{n-1}+1\quad\Leftrightarrow \quad H_n=2zH_n+\frac{z}{1-z}\\
\longrightarrow H_n=\frac{z}{(1-z)(1-2z)}
$$

Com a fórmula nesta escrita, não conseguimos concluir nada acerca da sucessão $h_n$. Para isso, decompõe-se as frações com o **método de Hermite**, ou _cover-up method_:

$$
\frac{z}{(1-z)(1-2z)}=\frac {\Alpha}{1-z}+ \frac{\Beta}{1-2z}
$$

Para descobrir o coeficiente $\Alpha$, _tapa-se_ o respetivo denominador na fração inicial e avalia-se a expressão resultante no zero desse denominador, do seguinte modo:

$$
\Alpha=\left|\frac z{1-2z}\right|_{z=1}=\frac 1 {1-2}=-1
$$

$$
\Beta=\left|\frac z{1-z}\right|_{z=\frac 1 2}=\frac {\frac 1 2} {1-\frac 1 2}=1
$$

logo:

$$
\frac{z}{(1-z)(1-2z)}=\frac {-1}{1-z}+ \frac{1}{1-2z}
$$

donde se tira a conclusão que:

$$
H_n=\frac {-1}{1-z}+ \frac{1}{1-2z}\longrightarrow h_n= -1 + 2^n
$$

Abaixo segue outro exemplo de raciocínio análogo, à exceção de que nos dão os dois primeiros termos da sucessão $u_n$:

![Exercício de raciocínio análogo ao anterior](./assets/0008-analogo.png#dark=3)

![Parte 2](./assets/0008-analogo_2.png#dark=3)

E se não nos dessem os primeiros termos?

![Exemplo anterior mas sem os primeiros termos](./assets/0008-semtermos.png#dark=3)

### Exemplo 1 - Aumento populacional

![Primeiro exemplo - Aumento populacional](./assets/0008-1exemplo.png#dark=3)

![Parte 2](./assets/0008-1exemplo_2.png#dark=3)

![Parte 3](./assets/0008-1exemplo_3.png#dark=3)

![Parte 4](./assets/0008-1exemplo_4.png#dark=3)
