---
title: Série Harmónica
description: Triângulo de Pascal; Revisões; Propriedades dos Números de Stirling de Primeira e Segunda Espécie; Série Harmónica;
path: /emd/archive/serie-harmonica
type: archive
---

# Série Harmónica

```toc

```

Se tivermos acesso às respetivas tabelas dos números de Stirling, é possível encurtar bastante um problema como descobrir a soma fechada para $\sum_{k=0}^{n-1}k^3$:

$$
\sum_{k=0}^{n-1}k^3 =\\ \sum_{k=0}^{n-1}\left(\begin{Bmatrix}3\\0\end{Bmatrix}k^{\underline0} + \begin{Bmatrix}3\\1\end{Bmatrix}k^{\underline1} +
\begin{Bmatrix}3\\2\end{Bmatrix}k^{\underline2} +
\begin{Bmatrix}3\\3\end{Bmatrix}k^{\underline3}\right) =\\\sum_{k=0}^{n-1}\left(0k^{\underline0} + 1k^{\underline1} + 3k^{\underline2} + 1k^{\underline3}\right)
$$

Que dá:

$$
\left[\frac{1}{2}k^{\underline2} + k^{\underline3}+\frac{1}{4}k^{\underline4}\right]_0^{n}
$$

Agora, recorrendo à tabela:

$$
\begin{array}{ c | c c c c c c c }
& \\
& k^{0} & k^{1} & k^{2} & k^{3} & k^{4}\\
\hline &\\
\frac{k^{\underline{2}}}{2} & 0 & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 \\
&\\
k^{\underline{3}} & 0 & 2 & -3 & 1 & 0 \\
&\\
\frac{k^{\underline{4}}}{4} & 0 & -\frac{3}{2} & \frac{11}{4} & -\frac{3}{2} & \frac{1}{4} \\
\end{array}
$$

tem-se, então:

$$
\sum_{k=0}^{n-1}k^3 = \left[\frac{1}{4}k^2 - \frac{1}{2}k^3+\frac{1}{4}k^4\right]_0^n =\frac{1}{4}n^2 - \frac{1}{2}n^3+\frac{1}{4}n^4 =\\ \left(\frac{n(n-1)}{2}\right)^2 = \left(\sum_{k=0}^{n-1}k\right)^2
$$

## Revisões sobre o Triângulo de Pascal

$$
\begin{array}{ c c c c c c c }
1 &  &  &  &  &  & \\
1 & 1 &  &  &  &  & \\
1 & 2 & 1 &  &  &  & \\
1 & \smartcolor{orange} 3 & \smartcolor{orange}3 & 1 &  &  & \\
1 & 4 & \smartcolor{orange}6 & 4 & 1 &  & \\
1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1 & \\
1 & 6 & 15 & 20 & 15 & 6 & 1
\end{array}\\
$$

$$
\forall_{n \in \mathbb N} {n \choose 0} = 1
$$

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \left( (i > n) \implies {n \choose i} = 0) \right)
$$

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \forall_{i \in \mathbb N} \left( ( 0 < i \leq n) \implies {n \choose i} = {n-1 \choose i-1} + {n-1 \choose i}\right)
$$

e, claro:

$$
{n \choose i} = \frac{n!}{(n-i)!\ i!}
$$

## Propriedades dos Números de Stirling de 1ª Espécie

$$
\begin{array}{ c c c c c c c c }
 &  & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
 &  & k^{0} & k^{1} & k^{2} & k^{3} & k^{4} & k^{5}\\
0 & k^{\underline{0}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & k^{\underline{1}} & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
2 & k^{\underline{2}} & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
3 & k^{\underline{3}} & 0 & 2 & -3 & 1 & 0 & 0\\
\smartcolor{orange} 4 & k^{\underline{4}} & 0 & -6 & \smartcolor{orange} {11} & \smartcolor{orange} {-6} & 1 & 0\\
5 & k^{\underline{5}} & 0 & 24 & -50 & \smartcolor{orange} {35} & -10 & 1
\end{array}
$$

**Propriedades**

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \begin{bmatrix} n \\ 0\end{bmatrix} = (n == 0)
$$

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \left( (i > n) \implies \begin{bmatrix} n \\ i\end{bmatrix} = 0 \right)
$$

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \forall_{i \in \mathbb N} \left( ( 0 < i \leq n) \implies \begin{bmatrix} n \\ i\end{bmatrix} = \begin{bmatrix} n-1 \\ i-1\end{bmatrix} - (n-1)\begin{bmatrix} n-1 \\ i\end{bmatrix}\right)
$$

## Propriedades dos Números de Stirling de 2ª Espécie

$$
\begin{array}{ c c c c c c c c }
 &  & 0 & 1 & 2 & \smartcolor{orange} 3 & 4 & 5 & 6\\
 &  & k^{\underline{0}} & k^{\underline{1}} & k^{\underline{2}} & k^{\underline{3}} & k^{\underline{4}} & k^{\underline{5}} & k^{\underline{6}}\\
0 & k^{0} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & k^{1} & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
2 & k^{2} & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
3 & k^{3} & 0 & 1 & 3 & 1 & 0 & 0 & 0\\
4 & k^{4} & 0 & 1 & 7 & 6 & 1 & 0 & 0\\
5 & k^{5} & 0 & 1 & \smartcolor{orange} {15} & \smartcolor{orange}{25} & 10 & 1 & 0\\
6 & k^{6} & 0 & 1 & 31 & \smartcolor{orange}{90} & 65 & 15 & 1

\end{array}
$$

**Propriedades**

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \begin{Bmatrix} n \\ 0\end{Bmatrix} = (n == 0)
$$

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \left( (i > n) \implies \begin{Bmatrix} n \\ i\end{Bmatrix} = 0) \right)
$$

$$
\forall_{n \in \mathbb N} \forall_{i \in \mathbb N} \left( ( 0 < i \leq n) \implies \begin{Bmatrix} n \\ i\end{Bmatrix} = \begin{Bmatrix} n-1 \\ i-1\end{Bmatrix} +i\begin{Bmatrix} n-1 \\ i\end{Bmatrix}\right)
$$

## A Série Harmónica

Gráfico de $\frac{1}{x}$:

![Integral com 1/x](./assets/0004-integral.png#dark=2)

Sendo $H_n = \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}$, tem-se:

$$
H_n - 1 <ln(n) <H_n
$$

e

$$
H_n = \begin{cases}\ 0\quad se\quad n=0 \\ \sum_{k=1}^n\frac{1}{k}\quad se\quad n>0\end{cases}
$$

cuja derivada ou diferença finita é:

$$
\Delta H_n = H_{n+1}-H_n = H_n+\frac 1 {n+1} - H_n = \frac 1 {n+1} = n^{\underline{-1}}
$$

Assim, é possível agora calcular o seguinte tipo de somas fechadas:

$$
\sum_{k=0}^{n-1}k^{\underline{-1}} = \sum_{k=0}^{n-1}\Delta H_k = \left[H_k\right]_0^n = H_n
$$

Outros resultados:

$$
\sum_{k=0}^{n-1}H_k= \\
\Delta (kH_k) =(k+1)H_{k+1} -kH_k = \\ (k+1)(H_k + \frac 1 {k+1}) -kH_k = \\
(k+1)H_k +1 -kH_k = \\
H_k +1 \\
\Leftrightarrow
H_k = \Delta (kH_k)-1
$$

ou seja:

$$
\sum_{k=0}^{n-1}H_k = nH_n - n
$$

Se quiséssemos calcular $\displaystyle \sum_{k=0}^{n-1}kH_k$, teríamos que encontrar a diferença finita da sucessão $\frac{k^{\underline2}}{2} H_k$:

$$
\Delta \left(\frac{k^{\underline{2}}}{2}H_k\right) = \frac 1 2 k(k+1)H_{k+1} - \frac 1 2k(k-1)H_k \\
= \frac 1 2k(k+1)\left(H_k + \frac 1 {k+1}\right) - \frac 1 2k(k-1)H_k \\
=\frac 1 2kH_k(k+1-(k-1)) + \frac 1 2k \\
= kH_k + \frac 1 2 k \\
\Leftrightarrow kH_k = \Delta\left(\frac{k^{\underline2}}{2}H_k\right)-\frac 1 2k
$$

Chegou-se assim, a uma fórmula parecida à da primitivação por partes.
