---
title: Lógica Proposicional - Introdução
description: >-
  Lógica Proposicional.
  Símbolos lógicos e Componentes de uma Lógica.
  Sistema dedutivo.
  Prova, Regras de inferência.
  Como construir uma Prova.
path: /lp/logica-proposicional-int
type: content
---

# Lógica Proposicional - Introdução

```toc

```

Apresenta uma linguagem muito simples. O nível mais elementar é o [**símbolo de proposição**](color:yellow) - uma proposição pode ser representada por uma letra do alfabeto latino.

Associados à lógica proposicional está também um conjunto de símbolos lógicos, que nos permitem escrever um vasto leque de expressões proposicionais:

:::info[Símbolos Lógicos]

- Símbolos de pontuação: ( )

- Símbolos lógicos:

  - $\neg$, que corresponde à **negação**;
  - $\wedge$, que corresponde à **conjunção**;
  - $\vee$, que corresponde à **disjunção inclusiva**, vulgo OR;
  - $\to$, que corresponde à **implicação**.

- Símbolos de proposição: $P_{i}$, $i \geq 1$.  
  O conjunto de todas as proposições da lógica proposicional é dado por $\mathcal{P}$.

:::

## Componentes de uma Lógica

- **Fórmula bem formada (_fbf_)** - qualquer lógica tem uma linguagem, linguagem esta composta por um conjunto de frases válidas. A essas frases dá-se o nome de _fórmulas bem formadas_, ou _fbfs_. Em relação a estas, temos que: os símbolos de proposição são chamados _fbfs atómicas_, que se $\alpha$ é uma _fbf_ então $\neg\alpha$ é uma _fbf_ e que qualquer combinação de _fbfs_ atómicas utilizando os símbolos lógicos acima mencionados também é uma _fbf_.

Abaixo encontram-se vários exemplos de fórmulas bem formadas:

$$
\neg P\\
P \wedge Q\\
(P \wedge Q) \to R
$$

A linguagem da lógica proposicional, $\mathcal{L}_{LP}$, é composta por todas as _fbfs_ construídas a partir do conjunto dos símbolos lógicos acima referidos.

- **Argumento** - par ($\Delta, \alpha$), no qual $\Delta$ é um conjunto de frases da linguagem e $\alpha$ é uma frase da linguagem.

## Sistema Dedutivo

Especifica as **regras de inferência**, regras que permitem a manipulação de _fbfs_ e a introdução de novas _fbfs_ a partir de _fbfs_ existentes.

- **Deducão Natural:**  
  Nos sistemas abordados por dedução natural existem por norma duas regras de inferência por cada símbolo lógico - a **regra de introdução**, que diz como introduzir uma _fbf_ que utiliza um dado símbolo lógico, e a **regra de eliminação**, que diz como usar uma _fbf_ que contém o símbolo lógico.

  Aqui, não existem _axiomas_ - _fbfs_ que se aceitam como verdadeiras.

### Prova

Sequência finita de linhas numeradas, cada uma das quais contendo uma premissa ou uma _fbf_ que é adicionada à prova recorrendo a uma das regras de inferência e utilizando as _fbfs_ das linhas anteriores.
Em cada linha da prova existe uma justificação da introdução da mesma.
Uma **prova de $\alpha$ a partir de $\Delta$** é uma prova cuja última linha contém $\alpha$ e cujas restantes linhas contêm ou uma _fbf_ em $\Delta$ ou uma _fbf_ obtida a partir das linhas anteriores recorrendo a uma regra de inferência.
Caso exista uma prova de $\alpha$ a partir de $\Delta$, dizemos que $\alpha$ é **derivável** a partir de $\Delta$, ou, de outra maneira, $\Delta \vdash \alpha$.

Durante a realização da prova, utilizamos uma série de regras de inferência.

- **Regra da premissa:**

  Podemos, no decorrer da prova (e em qualquer altura desta) introduzir _fbfs_ correspondentes a premissas. Aparece identificada por _Prem_.
  :::tip[REGRA DA PREMISSA]

  A introdução de uma premissa tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{llll}
    n & \alpha && Prem \\
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Regra da premissa]

  Ao tentar provar que $\{P, Q\} \vdash P \wedge Q$, começamos a prova a escrever as premissas, tal que:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{llll}
    1 & P && Prem \\
    2 & Q && Prem \\
  \end{array}
  $$

  :::

- **Regra da repetição:**

  Regra que afirma que qualquer _fbf_ pode ser repetida dentro de uma prova - ou seja, se já existe uma _fbf_ numa linha anterior, podemos reescrevê-la na linha atual, justificando com a regra da repetição. Identificada por $Rep, n$, onde $n$ representa a linha onde a _fbf_ em questão foi inicialmente introduzida.

  :::tip[REGRA DA REPETIÇÃO]

  A regra da repetição tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \begin{array}{llll}
    n & \alpha \\
    \vdots & \vdots \\
    m & \alpha && Rep, n
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Regra da repetição]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{llll}
    1 & P && Prem \\
    2 & Q && Prem \\
    3 & P && Rep, 1
  \end{array}
  $$

  :::

- **Regras associadas à conjunção:**

  - **Introdução da Conjunção:**
    Diz-nos como introduzir (ou como construir) uma _fbf_ cujo símbolo lógico principal é uma conjunção - uma conjunção de _fbfs_. Abreviada por $I\wedge, (n, m)$, onde $n$ e $m$ representam, respetivamente, as linhas onde as primeira e segunda _fbfs_ foram introduzidas.

    É importante reter é que as _fbfs_ têm de ter sido introduzidas **por ordem**, caso contrário não podemos aplicar diretamente a regra, tendo de usar a regra da repetição. Há professores que são particularmente rígidos com esta formalidade (apesar de não haver qualquer "impacto" na correção da prova), pelo que em contexto de avaliação será importante ter este aspeto em conta.

    :::tip[INTRODUÇÃO DA CONJUNÇÃO]

    A introdução da conjunção tem sempre um aspeto deste género:

    $$
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{array}{lll}
      n & \alpha\\
      \vdots & \vdots\\
      m & \beta\\
      \vdots & \vdots\\
      k & \alpha\wedge\beta & I\wedge, (n,m)
    \end{array}
    $$

    :::

    :::details[Exemplo - Introdução da Conjunção]

    Em relação a um exemplo mais concreto:

    $$
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{array}{lll}
      1 & P && Prem\\
      2 & Q && Prem\\
      3 & P \wedge Q && I\wedge, (1,2)
    \end{array}
    $$

    Caso quiséssemos provar $Q \wedge P$, das duas uma: ou introduzíamos $Q$ e $P$ pela ordem contrária (primeiro $Q$) na prova, ou aplicávamos a regra da repetição:

    $$
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{array}{lll}
      1 & P && Prem\\
      2 & Q && Prem\\
      3 & P && Rep, 1\\
      3 & Q \wedge P && I\wedge, (2,3)
    \end{array}
    $$

    :::

  - **Eliminação da Conjunção:**
    Diz-nos que, de uma _fbf_ cujo símbolo principal é uma conjunção, podemos derivar tanto a _fbf_ da "esquerda" como a da "direita" - se temos uma conjunção com valor lógico verdadeiro, então todos os seus membros terão de o partilhar também. Abreviada por $E\wedge, n$, onde $n$ representa a linha onde a _fbf_ em causa foi introduzida.

    :::tip[ELIMINAÇÃO DA CONJUNÇÃO]

    A eliminação da conjunção tem sempre um aspeto deste género:

    $$
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{array}{lll}
      n & \alpha\wedge\beta\\
      \vdots & \vdots\\
      m & \alpha && E\wedge, n
    \end{array}
    $$

    ou

    $$
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{array}{lll}
      n & \alpha\wedge\beta\\
      \vdots & \vdots\\
      m & \beta && E\wedge, n
    \end{array}
    $$

    :::

    :::details[Exemplo - Eliminação da Conjunção]

    Em relação a um exemplo mais concreto:

    $$
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{array}{lll}
      1 & P \wedge Q && Prem\\
      2 & R && Prem \\
      3 & P && E\wedge, 1\\
      4 & R && Rep, 2\\
      5 & P \wedge R && I\wedge, (3,4)
    \end{array}
    $$

    De notar que começamos agora a ver várias aplicações de regras durante a prova.

    :::

- **Regras para provas hipotéticas:**

  Os sistemas de dedução natural usam o conceito de _prova hipotética_ - uma prova iniciada com a introdução de uma hipótese. Essa prova hipotética consiste num "ambiente local", um contexto diferente em que, para além das outras _fbfs_ da prova, consideramos a hipótese que iniciou a prova, iniciada pela **regra da hipótese**. A regra que afirma que em qualquer ponto de uma prova podemos introduzir qualquer _fbf_ como uma hipótese, começando uma nova prova hipotética.

  É introduzida com _Hip_. Uma vez iniciada uma prova hipotética, todas as linhas adicionadas pertencem à mesma até que a prova seja terminada.

  :::tip[REGRA DA HIPÓTESE]

  A regra da hipótese tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \bigg\vert\underline{\enspace \alpha \enspace} && Hip\\
    n + 1 & \bigg\vert\cdots
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Regra da Hipótese]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & P \wedge Q && Prem\\
    2 & P && E\wedge, 1\\
    3 & \bigg\vert\underline{\enspace R \enspace} && Hip\\
    4 & \bigg\vert\enspace R && Rep, 3
  \end{array}
  $$

  :::

  - **Regra da reiteração:**

  Regra de inferência especial, específica às provas hipotéticas. Diz-nos que qualquer _fbf_ introduzida num ponto da prova exterior à prova hipotética pode ser utilizado dentro da mesma. **O contrário não se aplica.** Abreviada por $Rei, n$, onde $n$ é a linha onde a _fbf_ foi inicialmente introduzida.

  :::tip[REGRA DA REITERAÇÃO]

  A regra da reiteração tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\\
    \vdots & \bigg\vert & \vdots\\
    & \bigg\vert\\
    m & \bigg\vert & \alpha && Rei, n
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Regra da Reiteração]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & P \to\lnot P & Prem\\
    2 & \bigg\vert\underline{\enspace \lnot Q \enspace} & Hip \\
    3 & \bigg\vert\enspace \bigg\vert\underline{\enspace P \enspace} & Hip \\
    4 & \bigg\vert\enspace \bigg\vert\enspace P \to\lnot P & Rei, 1
  \end{array}
  $$

  :::

  Resta notar duas coisas:

  - que as provas iniciadas por hipóteses são, claro está, **hipotéticas**, e as exteriores chamadas **categóricas**;
  - que as _fbfs_ de uma prova hipotética são chamadas **contingentes** e as restantes **categóricas**, partilhando portanto o nome com as provas respetivas.

- **Regras para a implicação:**

  - **Introdução da Implicação:**
    Afirma que se numa prova iniciada por uma hipótese $\alpha$ formos capazes de derivar $\beta$, então podemos terminar a prova hipotética, podendo derivar $\alpha\to\beta$ na prova que contém a prova hipotética. Abreviada por $I\to, (n, m)$, onde $n$ e $m$ são, respetivamente, a linha onde a hipótese foi introduzida e a _fbf_ associada derivada.

    Voltando atrás e pensando no que é uma implicação, temos que, com premissas verdadeiras e conclusão verdadeira, a implicação é válida. Ora, se a partir de $a$ é possível provar $b$, então a implicação $a\to b$ é válida!

  :::tip[INTRODUÇÃO DA IMPLICAÇÃO]

  A introdução da implicação tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \bigg\vert\underline{\enspace \alpha \enspace} && Hip\\
    \vdots & \bigg\vert\enspace\vdots\\
    m & \bigg\vert\enspace\beta\\
    m + 1 & \alpha\to\beta && I\to, (n, m)
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Introdução da implicação]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & R && Prem\\
    2 & \bigg\vert\underline{\enspace P \enspace} && Hip\\
    3 & \bigg\vert\enspace R && Rei, 1\\
    4 & P \to R && I\to, (2,3)
  \end{array}
  $$

  :::

  - **Eliminação da Implicação:**
    Regra que nos diz que de uma prova que contém tanto uma _fbf_ $\alpha$ como uma outra $\alpha\to\beta$ podemos derivar $\beta$. Abreviada por $E\to, (n, m)$, onde $n$ e $m$ são, respetivamente, as linhas onde $\alpha$ e $\alpha\to\beta$ foram introduzidas.

    Esta regra poderá fazer mais sentido se pensarmos mais uma vez no significado da implicação: só podemos ter uma implicação válida caso, tendo as premissas verdadeiras, a conclusão não possa ser falsa. Ora, se temos $a \to b$ e $a$ na prova, teremos necessariamente que $a$ é verdadeiro, e seguindo este fio lógico, $b$ também terá de o ser.

  :::tip[ELIMINAÇÃO DA IMPLICAÇÃO]

  A eliminação da implicação tem um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \alpha\to\beta\\
    \vdots & \vdots\\
    k & \beta && E\to, (n, m)
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Eliminação da implicação]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & P \to Q && Prem\\
    2 & P && Prem\\
    3 & P \to Q && Rep, 1\\
    4 & Q && E\to, (2,3)
  \end{array}
  $$

  :::

- **Regras para a negação:**

  - **Introdução da negação:**
    Utiliza o conceito de _prova por absurdo_ - se a partir de uma dada hipótese podemos derivar uma contradição, então rejeitamos essa mesma hipótese, **aceitando a sua negação**, visto que caso contrário chegaríamos a uma conclusão absurda. Abreviada por $I\neg, (n, (m, k))$, onde $n$, $m$ e $k$ representam, respetivamente, a linha da introdução da hipótese, e as linhas correspondentes à contradição.

  :::tip[INTRODUÇÃO DA NEGAÇÃO]

  A introdução da negação tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \bigg\vert\underline{\enspace \alpha \enspace} && Hip\\
    \vdots & \bigg\vert\enspace\vdots\\
    m & \bigg\vert\enspace\beta\\
    \vdots & \bigg\vert\enspace\vdots\\
    k & \bigg\vert\enspace\neg\beta\\
    l & \neg\alpha && I\neg, (n, (m, k))
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Introdução da Negação]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & P \to Q && Prem\\
    2 & \neg Q && Prem\\
    3 & \bigg\vert\underline{\enspace P \enspace} && Hip\\
    4 & \bigg\vert\enspace P \to Q && Rei, 1\\
    5 & \bigg\vert\enspace Q && E\to, (3,4)\\
    6 & \bigg\vert\enspace \neg Q && Rei, 2\\
    7 & \neg P && I\neg, (3, (5, 6))
  \end{array}
  $$

  :::

  - **Eliminação da negação:**
    Afirma que negar uma proposição duas vezes é o mesmo que a afirmar. Abreviada por $E\neg, n$, onde $n$ é a linha onde apareceu a _fbf_ duplamente negada.

  :::tip[ELIMINAÇÃO DA NEGAÇÃO]

  A eliminação da negação tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \neg\neg\alpha\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \alpha && E\neg, n
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Eliminação da Negação]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & \bigg\vert\underline{\enspace P \wedge \neg P \enspace} && Hip\\
    2 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\underline{\enspace \neg Q \enspace} && Hip\\
    3 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace P \wedge \neg P && Rei, 1\\
    4 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace P && E\wedge, 3\\
    5 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace \neg P && E\wedge, 3\\
    6 & \bigg\vert\enspace \neg\neg Q && I\neg, (2, (4, 5))\\
    7 & \bigg\vert\enspace Q && E\neg, 6\\
    8 & (P \wedge \neg P) \to Q && I\to, (1,7)
  \end{array}
  $$

  :::

- **Regras para a disjunção:**

  - **Introdução da disjunção:**
    Tem em conta o significado intuitivo de uma disjunção - esta apenas requer que um dos elementos se verifique para ser verdadeira. Assim sendo, partindo de uma _fbf_ $\alpha$, podemos derivar tanto $\alpha\vee\beta$ como $\beta\vee\alpha$, sendo $\beta$ qualquer _fbf_. Abreviada por $I\vee, n$, com $n$ sendo a linha onde a _fbf_ $\alpha$ foi introduzida.

  :::tip[INTRODUÇÃO DA DISJUNÇÃO]

  A introdução da disjunção tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \alpha\vee\beta && I\vee, n
  \end{array}
  $$

  ou

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \beta\vee\alpha && I\vee, n
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Introdução da Disjunção]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & \bigg\vert\underline{\enspace \neg (P \vee \neg P) \enspace} && Hip\\
    2 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\underline{\enspace P \enspace} && Hip\\
    3 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace P \vee \neg P && I\vee, 2\\
    4 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace \neg (P \vee \neg P) && Rei, 1\\
    5 & \bigg\vert\enspace \neg P && I\neg, (2, (3, 4))\\
    6 & \bigg\vert\enspace P \vee \neg P && I\vee, 5\\
    7 & \bigg\vert\enspace \neg (P \vee \neg P) && Rep, 1\\
    8 & \neg\neg (P \vee \neg P) && I\neg, (1, (6, 7))\\
    9 & P \vee \neg P && E\neg, 8
  \end{array}
  $$

  :::

  - **Eliminação da disjunção:**
    "A regra mais complicada", segundo o prof. Pavão. A partir dela, podemos retirar que, tendo por base uma _fbf_ do tipo $\alpha\vee\beta$, caso sejamos capazes de derivar uma terceira _fbf_ $\gamma$ a partir de provas hipotéticas iniciadas por tanto $\alpha$ como por $\beta$, então certamente que $\gamma$ se verifica - voltando à tal intuição associada à disjunção, pelo menos um elemento é verdadeiro, se podemos derivar uma _fbf_ tanto de um como de outro, então ela verifica-se obrigatoriamente. Abreviada por $E\vee, (n, (o, p), (r, s))$, onde $n$ representa a _fbf_ disjunta inicial, $o$ e $r$ o início de cada hipótese e $p$ e $s$ a derivação da _fbf_ pretendida, dentro da respetiva hipótese.

  :::tip[ELIMINAÇÃO DA DISJUNÇÃO]

  A Eliminação da disjunção tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\vee\beta\\
    o & \bigg\vert\underline{\enspace \alpha \enspace} && Hip\\
    \vdots & \bigg\vert\enspace\vdots\\
    p & \bigg\vert\enspace\gamma\\ \\
    r & \bigg\vert\underline{\enspace \beta \enspace} && Hip\\
    \vdots & \bigg\vert\enspace\vdots\\
    s & \bigg\vert\enspace\gamma\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \gamma && E\vee, (n, (o, p), (r, s))
  \end{array}
  $$

  :::

  :::details[Exemplo - Eliminação da Disjunção]

  Em relação a um exemplo mais concreto:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    1 & \bigg\vert\underline{\enspace (P \vee Q) \wedge \neg P \enspace} && Hip\\
    2 & \bigg\vert\enspace P \vee Q && E\wedge, 1\\
    3 & \bigg\vert\enspace \neg P && E\wedge, 1\\
    4 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\underline{\enspace P \enspace} && Hip\\
    5 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace\bigg\vert\underline{\enspace \neg Q \enspace} && Hip\\
    6 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace P && Rei, 4\\
    7 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace \neg P && Rei, 3\\
    8 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace \neg\neg Q && I\neg, (5, (6, 7))\\
    9 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace Q && E\neg, 8 \\ & \bigg\vert \\
    10 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\underline{\enspace Q \enspace} && Hip\\
    11 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace Q && Rep, 10\\
    12 & \bigg\vert\enspace Q && E\vee, (2, (4, 9), (10, 11))\\
    13 & ((P \vee Q) \wedge \neg P) \to Q && I\to, (1, 12)
  \end{array}
  $$

  :::

- **Regras para a equivalência:**

  :::warning

  Não tem sido abordado em aula nos últimos anos, não sei se é relevante/se pode sair em avaliação, fica por uma questão de completude dos resumos.

  :::

  - **Introdução da equivalência:**
    Desta regra podemos retirar que, caso tenhamos duas _fbfs_ distintas tais que $\alpha\to\beta$ e $\beta\to\alpha$, então podemos derivar que $\alpha$ e $\beta$ são equivalentes. Abreviada por $I\leftrightarrow, (n, m)$, com $n$ e $m$ sendo as linhas onde as _fbfs_ necessárias foram introduzidas.

  - **Eliminação da equivalência:**
    Dada uma _fbf_ $\alpha\leftrightarrow\beta$, podemos derivar tanto $\alpha\to\beta$ como $\beta\to\alpha$. Abreviada por $E\leftrightarrow, n$, onde $n$ é a linha onde a _fbf_ a utilizar o símbolo da equivalência foi introduzida.

  :::tip[INTRODUÇÃO/ELIMINAÇÃO DA EQUIVALÊNCIA]

  A introdução da equivalência tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\to\beta\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \beta\to\alpha\\
    \vdots & \vdots\\
    k & \alpha\leftrightarrow\beta && I\leftrightarrow, (n, m)
  \end{array}
  $$

  A eliminação da equivalência tem sempre um aspeto deste género:

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\leftrightarrow\beta\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \alpha\to\beta
  \end{array}
  $$

  ou

  $$
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{array}{lll}
    n & \alpha\leftrightarrow\beta\\
    \vdots & \vdots\\
    m & \beta\to\alpha
  \end{array}
  $$

  :::

Ora, estudámos agora as regras de inferência, e o modo como podemos provar (a partir de um conjunto de premissas) uma dada _fbf_. Mas e se não houver premissas? Nem todas as provas têm de se iniciar com um conjunto de premissas: as _fbfs_ que se podem provar sem estes "pré-requisitos" dizem-se **teoremas**.

- **Teorema** - _fbf_ que pode ser obtida a partir de uma prova que não contém qualquer premissa, pode ser obtida "do nada". Seja $\alpha$ um teorema, podemos escrever $\varnothing\vdash\alpha$ ou, até, de um modo mais simples, $\vdash\alpha$

:::details[Exemplo - Teorema]

A seguinte prova mostra que P $\to$ (Q $\to$ P) é um teorema, visto que pode ser obtido sem premissas:

$$
\def\arraystretch{1.5}
\begin{array}{lll}
  1 & \bigg\vert\underline{\enspace P \enspace} && Hip\\
  2 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\underline{\enspace Q \enspace} && Hip\\
  3 & \bigg\vert\enspace\bigg\vert\enspace P && Rei, 1\\
  4 & \bigg\vert\enspace Q \to P && I\to, (2,3)\\
  5 & P \to (Q \to P) && I\to, (1, 4)
\end{array}
$$

:::

### Como construir provas?

- Ao tentar provar uma _fbf_ da forma $\alpha\to\beta$, a alternativa mais comum é iniciar uma prova hipotética com a introdução da hipótese $\alpha$ e dentro dessa prova tentar provar $\beta$;
- Ao tentar provar uma _fbf_ da forma $\alpha\vee\beta$, devemos tentar provar uma das _fbfs_, $\alpha$ ou $\beta$;
- Ao tentar provar uma _fbf_ da forma $\alpha\wedge\beta$, devemos tentar provar separadamente tanto $\alpha$ como $\beta$;

Caso não resulte, podemos procurar **aplicações de regras de inferência** que levem à introdução da _fbf_ em questão, procurar uma **contradição de uma prova hipotética** por absurdo que nos leve à _fbf_, ou até mesmo tentar o **raciocínio por casos**, caso se trate de disjunções.
