---
title: S√©ries de Taylor
description: >-
  S√©rie de Taylor de uma fun√ß√£o anal√≠tica.
  Condi√ß√£o necess√°ria e suficiente de analiticidade de uma fun√ß√£o.
  Condi√ß√£o suficiente de analiticidade de uma fun√ß√£o.
  Propriedades operat√≥rias das fun√ß√µes anal√≠ticas.
  Aplica√ß√µes da S√©rie de Taylor.
  C√°lculo de Integrais de Fun√ß√µes utilizando S√©ries.
  Resolu√ß√£o de Equa√ß√µes Funcionais utilizando S√©ries.
path: /cdi-i/series-taylor
type: content
---

# S√©rie de Taylor de uma Fun√ß√£o Anal√≠tica

```toc

```

Seja $f$ uma fun√ß√£o anal√≠tica em $x_0\in\R$.

Ent√£o, $f$ pode ser escrita de um modo √∫nico sob a forma de uma s√©rie de pot√™ncias de $x-x_0$ atrav√©s da s√©rie

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{f^{( n)}( x_{0})}{n!}( x-x_{0})^{n}
$$

nalguma vizinhan√ßa de $x_0$. A esta s√©rie chama-se s√©rie de Taylor de $f$ com respeito ao ponto $x_0$.

Os coeficientes da s√©rie de pot√™ncias s√£o id√™nticos aos coeficientes do [polin√≥mio de Taylor](/cdi-i/formula-taylor#polin√≥mio-de-taylor).

‚ö†Ô∏è Nem todas as fun√ß√µes de classe $C^\infin$ numa vizinhan√ßa de um ponto $x_0\in\R$ s√£o anal√≠ticas em $x_0$.

üëâ Tal como no polin√≥mio de Taylor, costuma-se chamar a esta s√©rie, "S√©rie de MacLaurin" quando $x_0=0$.

## Condi√ß√£o necess√°ria e suficiente de analiticidade de uma fun√ß√£o

Seja $f$ uma fun√ß√£o de classe $C^\infin$ numa vizinhan√ßa de um ponto $x_0\in\R$.

Ent√£o, $f$ √© anal√≠tica em $x_0$ se e s√≥ se o [resto](/cdi-i/formula-taylor#teorema/f√≥rmula-de-taylor) de ordem $n$ da f√≥rmula de Taylor, $R_n$, converge pontualmente para $0$ nalguma vizinhan√ßa de $x_0$, ou seja, se para qualquer $x\in V_r(x_0)$,

$$
\lim_{n\to+\infin}R_n(x)=0
$$

para algum $r\in\R^+$.

Como esta condi√ß√£o √©, por vezes, dificil de se verificar, usa-se frequentemente a condi√ß√£o abaixo, embora apenas seja suficiente e n√£o necess√°ria.

## Condi√ß√£o suficiente de analiticidade de uma fun√ß√£o

Seja $f$ uma fun√ß√£o de classe $C^\infin$ numa vizinhan√ßa de $x_0\in\R$, $V_R(x_0)$, $R\in\R^+$.

Ent√£o, se existem constantes $A,B \in\R^+$ tais que

$$
|f^{(n)}(x)|\le A\cdot B^n
$$

para quaisquer $x\in V_r(x_0)$, $0<r\le R$, e $n\in\N_0$, $f$ √© anal√≠tica em $x_0$.

# Propriedades operat√≥rias das fun√ß√µes anal√≠ticas

Sejam $f$ e $g$ duas fun√ß√µes anal√≠ticas em $x_0\in\R$ e $n\in \N^+$. Ent√£o:

- $f\pm g$ e $f\cdot g$ s√£o anal√≠ticas em $x_0$;
- Se $g(x_0)\ne 0$ ent√£o $\frac fg$ √© anal√≠tica em $x_0$;
- $f^n$ √© anal√≠tica em $x_0$;
- Se $f(x_0)>0$ ent√£o $\sqrt[n]f$ √© anal√≠tica em $x_0$;
- Se $f(x_0)\ne 0$ ent√£o $|f|$ √© anal√≠tica em $x_0$.
- Se $f$ √© anal√≠tica em $x_0$ e $g$ √© anal√≠tica em $f(x_0)$, ent√£o $g\circ f$ √© anal√≠tica em $x_0$.

:::details[Determina√ß√£o e aplica√ß√£o das s√©ries de Taylor]

Considere a fun√ß√£o

$$
f( x) =\sin x
$$

Sabendo que,

$$
f^{( n)}( x) =\sin\left(\frac{n\pi }{2} +\textcolor{#F4A523}{x}\right)\\f^{( n)}\left(\frac{\pi }{4}\right) =\sin\left(\frac{2n\pi }{4} +\textcolor{#F4A523}{\frac{\pi }{4}}\right) =\sin\left(\frac{\pi +2n\pi }{4}\right)
$$

Podemos facilmente obter a s√©rie de Taylor.

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{\textcolor{#498EE2}{\sin\left(\frac{\pi +2n\pi }{4}\right)}}{n!}\left( x-\frac{\pi }{4}\right)^{n}
$$

No entanto, isto n√£o torna muito √≥bvio quais s√£o os coeficientes num√©ricos da s√©rie de pot√™ncias. Pode-se reescrever $f^{(n)}\left(\frac{\pi}{4}\right)$ da seguinte forma (n√£o √© imediato como):

$$
\sin\left(\frac{\pi +2n\pi }{4}\right) =\frac{\sqrt{2}}{2}\left[\sin\left(\frac{n\pi }{2}\right) +\cos\left(\frac{n\pi }{2}\right)\right]
$$

Como $\sin\left(\frac{n\pi }{2}\right) +\cos\left(\frac{n\pi }{2}\right)$ √© sempre $1$ ou $-1$, sabemos que $|a_n|=\frac{\sqrt 2}{2n!}$.

---

Outra forma de resolver o exemplo anterior √© atrav√©s das propriedades das s√©ries de pot√™ncias e de desenvolvimentos conhecidos.

$$
\begin{aligned}
\sin x & =\sin\left[\textcolor{#F4A523}{\frac{\pi }{4}} +\textcolor{#498EE2}{\left( x-\frac{\pi }{4}\right)}\right]\\
 & =\textcolor{#F4A523}{\sin\left(\frac{\pi }{4}\right)}\textcolor{#498EE2}{\cos\left( x-\frac{\pi }{4}\right)} +\textcolor{#F4A523}{\cos\left(\frac{\pi }{4}\right)}\textcolor{#498EE2}{\sin\left( x-\frac{\pi }{4}\right)}\\
 & =\textcolor{#F4A523}{\frac{\sqrt{2}}{2}}\textcolor{#498EE2}{\cos\left( x-\frac{\pi }{4}\right)} +\textcolor{#F4A523}{\frac{\sqrt{2}}{2}}\textcolor{#498EE2}{\sin\left( x-\frac{\pi }{4}\right)}
\end{aligned}
$$

Pelos [desenvolvimentos conhecidos do seno e do cosseno](/cdi-i/series-funcionais#fun√ß√µes-inteiras):

$$
\sin x=\frac{\sqrt{2}}{2}\textcolor{#F4A523}{\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{( 2n) !}\left( x-\frac{\pi }{4}\right)^{2n}} +\frac{\sqrt{2}}{2}\textcolor{#F4A523}{\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{( 2n+1) !}\left( x-\frac{\pi }{4}\right)^{2n+1}}
$$

Como a soma de duas fun√ß√µes inteiras √© uma fun√ß√£o inteira:

$$
\sin x=\sum ^{\infty }_{n=0} a_{n}\left( x-\frac{\pi }{4}\right)^{n} \quad \text{com} \quad a_{n} =\begin{cases}\frac{\sqrt{2}( -1)^{k}}{2n!} & \text{se } n=2k\\\frac{\sqrt{2}( -1)^{k}}{2n!} & \text{se } n=2k+1\end{cases}
$$

Ent√£o:

$$
f^{( n)}\left(\frac{\pi }{4}\right) =\begin{cases}\frac{\sqrt{2}( -1)^{k}}{2} & \text{se } n=2k\\\frac{\sqrt{2}( -1)^{k}}{2} & \text{se } n=2k+1\end{cases}
$$

Embora n√£o pare√ßa, as express√µes em ambos os ramos s√£o diferentes. Basta pensar que $k=\frac n2$ ou $k=\frac{n-1}2$ respetivamente.

---

Considere-se a fun√ß√£o

$$
f:\ \mathbb{R} \backslash \{1\}\rightarrow \mathbb{R} \quad ,\quad f( x) =\frac{1}{1-x}
$$

Relembrando a [f√≥rmula da soma de uma s√©rie geom√©trica](/cdi-i/series-numericas#s√©rie-geom√©trica), com $r=x$, obtemos a s√©rie de MacLaurin de $f$:

$$
f( x) =\frac{1\times x^{0}}{1-x} =\sum ^{\infty }_{n=0} x^{n} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Se quisermos obter $f^{(n)}(0)$, basta reescrever a s√©rie de MacLaurin para ficar mais evidente este termo:

$$
\sum ^{\infty }_{n=0} x^{n} =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{\textcolor{#F4A523}{n!}}{n!} x^{n}\\
\\
f^{( n)}( 0) =n!
$$

Para obter a s√©rie de Taylor de $f$ relativa ao ponto 2, fazemos o seguinte:

$$
f( x) =\frac{1}{1-x} =\frac{1}{1-2-( x-2)} =\frac{1}{-1-( x-2)} =\frac{-1}{1-\textcolor{#F4A523}{[ -( x-2)]}}
$$

Usando, novamente, a f√≥rmula da soma de uma s√©rie geom√©trica, desta vez com ${r=-(x-2)}$, obtermos:

$$
f( x) =\frac{\textcolor{#F7E81C}{-1}}{1-\textcolor{#F4A523}{[}\textcolor{#F4A523}{-}\textcolor{#F4A523}{(}\textcolor{#F4A523}{x-2}\textcolor{#F4A523}{)}\textcolor{#F4A523}{]}} =\textcolor{#F7E81C}{-}\sum ^{\infty }_{n=0}[\textcolor{#F4A523}{-( x-2)}]^{n} \quad ,\quad |x-2|< 1
$$

Pode-se reescrever a s√©rie da seguinte forma, para obter $f^{(n)}(2)$:

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\textcolor{#F7E81C}{( -1)}( -1)^{n}( x-2)^{n}\right] =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[( -1)^{n\textcolor{#F7E81C}{+1}}( x-2)^{n}\right] =\\
=\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{\textcolor{#498EE2}{( -1)^{n+1} n!}}{n!}( x-2)^{n}\right]\quad,\quad x\in V_1(2)
$$

$$
f^{( n)}( 2) =\textcolor{#498EE2}{(}\textcolor{#498EE2}{-1}\textcolor{#498EE2}{)}\textcolor{#498EE2}{^{n+1}}\textcolor{#498EE2}{n!}
$$

---

Considere-se a fun√ß√£o

$$
f:\ \mathbb{R} \backslash \{-1\}\rightarrow \mathbb{R} \quad ,\quad f( x) =\frac{x}{1+x}
$$

Pode-se usar uma t√©cnica muito semelhante para determinar a s√©rie de MacLaurin de $f$. Novamente, pela f√≥rmula da soma de uma s√©rie geom√©trica:

$$
f( x) =\frac{x}{1+x} =\textcolor{#F7E81C}{x} \cdot \frac{1}{1-(\textcolor{#F4A523}{-x})} =\textcolor{#F7E81C}{x}\sum ^{\infty }_{n=0}(\textcolor{#F4A523}{-x})^{n} \quad ,\quad |-x|< 1
$$

$$
\begin{aligned}f( x) & =\textcolor{#F7E81C}{x}\sum ^{\infty }_{n=0}(\textcolor{#F4A523}{-x})^{n}\\¬†& =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[( -1)^{n} x^{n} \cdot \textcolor{#F7E81C}{x}\right]\\¬†& =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[( -1)^{n} x^{n\textcolor{#F7E81C}{+1}}\right]\\¬†& =\sum ^{\infty }_{n=1}\left[( -1)^{n-1} x^{n}\right] \quad ,\quad x\in V_{1}( 0)\end{aligned}
$$

Pode-se assim determinar $f^{(n)}(0)$:

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=1}\left[\frac{\textcolor{#498EE2}{( -1)^{n-1} n!}}{n!} x^{n}\right] \quad ,\quad x\in V_{1}( 0)\\
f^{( n)}( 0) =\begin{cases}
\textcolor{#498EE2}{(}\textcolor{#498EE2}{-1}\textcolor{#498EE2}{)}\textcolor{#498EE2}{^{n-1}}\textcolor{#498EE2}{n!} & \text{se } n\geqslant 1\\
0 & \text{se } n=0
\end{cases}
$$

---

Considere-se a fun√ß√£o

$$
f:\ \mathbb{R} \backslash \{1\}\rightarrow \mathbb{R} \quad ,\quad f( x) =\frac{x+1}{1-x}
$$

Novamente, pelo mesmo racioc√≠nio, para determinar a s√©rie de MacLaurin:

$$
\begin{aligned}
f( x) & =\frac{\textcolor{#7CD321}{x+1}}{1-\textcolor{#F4A523}{x}}\\
 & =\textcolor{#7CD321}{( x+1)}\sum ^{\infty }_{n=0}\textcolor{#F4A523}{x}^{n}\\
 & =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[ x^{n}\textcolor{#7CD321}{( x+1)}\right]\\
 & =\sum ^{\infty }_{n=0} x^{n+1} +x^{n}\\
 & =\sum ^{\infty }_{n=0} x^{n\textcolor{#498EE2}{+1}} +\sum ^{\infty }_{n=0} x^{n}\\
 & =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#498EE2}{1}} x^{n} +\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#8C5628}{0}} x^{n}\\
 & =\sum ^{\infty }_{n=1} x^{n} +x^{\textcolor{#8C5628}{0}} +\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#8C5628}{1}} x^{n}\\
 & =1+\textcolor{#F4A523}{2}\sum ^{\infty }_{n=0} x^{n}\\
 & =1+\sum ^{\infty }_{n=0}\textcolor{#F4A523}{2} x^{n} \quad ,\quad |x|< 1
\end{aligned}
$$

Pode-se assim determinar $f^{(n)}(0)$:

$$
f( x) =1+\sum ^{\infty }_{n=1}\frac{\textcolor{#498EE2}{2n!}}{n!} x^{n} \quad ,\quad |x|< 1\\f^{( n)}( 0) =\begin{cases}\textcolor{#498EE2}{2n!} & \text{se } n\geqslant 1\\1 & \text{se } n=0\end{cases}
$$

---

[**Tamb√©m se pode usar a propriedade de as s√©ries de pot√™ncias poderem ser derivadas e primitivadas termo a termo, no interior do seu intervalo de converg√™ncia.**](color:orange)

---

Seja a fun√ß√£o

$$
f(x)=\arctg x
$$

Determinando a s√©rie de MacLaurin da derivada:

$$
f'( x) =\frac{1}{1+x^{2}} =\frac{1}{1-\left(\textcolor{#F4A523}{-x^{2}}\right)} =\sum ^{\infty }_{n=0}\left(\textcolor{#F4A523}{-x^{2}}\right)^{n} \quad ,\quad |-x^{2} |< 1
$$

$$
f'( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[( -1)^{n} x^{2n}\right] \quad ,\quad x\in V_{1}( 0)
$$

Primitivando termo a termo:

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{( -1)^{n}}{\textcolor{#F4A523}{2n+1}} x^{\textcolor{#F4A523}{2n+1}}\right] +K
$$

pois

$$\int x^{2n} \ \mathrm{d} x=\frac{x^{2n+1}}{2n+1}$$

Podemos determinar $K$ e $f^{(n)}(0)$:

$$
f( 0) =\arctan 0=0\Leftrightarrow K=0\\f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{( -1)^{n}}{2n+1} x^{2n+1}\right] =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{\textcolor{#498EE2}{( -1)^{n} (2n)!}}{(2n+1)!} x^{2n+1}\right] \quad ,\quad x\in V_{1}( 0)
$$

Aqui, como $x$ est√° elevado a $2n+1$, o fatorial no denominador dos coeficientes tem de ser $(2n+1)!$. Por isso, multiplica-se por $(2n)!$ no numerador e no denominador.

$$
( -1)^{\textcolor{#F4A523}{n}}( 2\textcolor{#F4A523}{n}) !\ \underset{n=k}{\Longleftrightarrow } \ ( -1)^{\textcolor{#F4A523}{k}}( 2\textcolor{#F4A523}{k}) !\Leftrightarrow ( -1)^{k}(\textcolor{#498EE2}{2k+1} -1) !\ \underset{n=2k+1}{\Longleftrightarrow }( -1)^{k}(\textcolor{#498EE2}{n} -1) !
$$

$$
f^{( n)}( 0) =\begin{cases}( -1)^{k}( n-1) ! & \text{se } n=2k+1\\0 & \text{se } n=2k\end{cases}
$$

---

Seja a fun√ß√£o

$$
f:\mathbb{R} \backslash \{-1\}\rightarrow \mathbb{R} \quad ,\quad f( x) =\frac{1}{( 1+x)^{2}}
$$

Neste caso, para obtermos algo conhecido, √© √∫til primitivar a fun√ß√£o dada.

$$
F( x) =\int ( 1+x)^{-2} \ \mathrm{d} x=\frac{( 1+x)^{-1}}{-1} =\frac{-1}{1+x}
$$

Novamente, pela f√≥rmula da soma de uma s√©rie geom√©trica:

$$
F( x) =\textcolor{#498EE2}{-1} \cdot \frac{1}{1-(\textcolor{#F4A523}{-x})} =\textcolor{#498EE2}{-}\sum ^{\infty }_{n=0}(\textcolor{#F4A523}{-x})^{n} =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[(\textcolor{#498EE2}{-1})( -1)^{n} x^{n}\right] =\\=\sum ^{\infty }_{n=0}\left[( -1)^{n\textcolor{#498EE2}{+1}} x^{n}\right]\quad,\quad|-x|< 1
$$

Derivando agora termo a termo, para obter a s√©rie da fun√ß√£o dada:

$$
\left[\textcolor{#F4A523}{( -1)^{n+1}} x^{\textcolor{#498EE2}{n}}\right] '=\textcolor{#F4A523}{( -1)^{n+1}}\textcolor{#498EE2}{n} x^{\textcolor{#498EE2}{n-1}}
$$

Note-se que a derivada do primeiro termo √© nula, pois √© uma constante $((-1)^{0+1}x^0=-1)$

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{1}}\left[( -1)^{n+1} nx^{n-1}\right] =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{0}}\left[( -1)^{n}( n+1) x^{n}\right]
$$

Podemos, assim, determinar $f^{(n)}(0)$:

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{( -1)^{n}( n+1) \cdot n!}{n!} x^{n}\right] =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{\textcolor{#498EE2}{( -1)^{n}( n+1) !}}{n!} x^{n}\right]\\
f^{( n)}( 0) =\textcolor{#498EE2}{(}\textcolor{#498EE2}{-1}\textcolor{#498EE2}{)}\textcolor{#498EE2}{^{n}}\textcolor{#498EE2}{(}\textcolor{#498EE2}{n+1}\textcolor{#498EE2}{)}\textcolor{#498EE2}{!}
$$

:::

:::details[Mais Exemplos]

Seja a fun√ß√£o $f$, em que se pretende determinar a sua s√©rie de MacLaurin.

$$
f(x)=\log|2+x|
$$

Usando a propriedade em que se pode derivar e primitivar termo a termo as s√©ries de pot√™ncias:

$$
\begin{aligned}f'( x) & =\frac{1}{\textcolor{#498EE2}{2} +x}\\¬†& =\textcolor{#498EE2}{\frac{1}{2}} \cdot \frac{1}{1-\left(\textcolor{#F4A523}{-\frac{x}{2}}\right)}\\¬†& =\textcolor{#498EE2}{\frac{1}{2}}\sum ^{\infty }_{n=0}\left(\textcolor{#F4A523}{-\frac{x}{2}}\right)^{n}\\¬†& =\ \textcolor{#498EE2}{\frac{1}{2}}\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{2^{n}} x^{n}\\¬†& =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{( -1)^{n}}{\textcolor{#498EE2}{2} \times 2^{n}} x^{n}\right]\\¬†& =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\frac{( -1)^{n}}{2^{n\textcolor{#498EE2}{+1}}} x^{n}\right] \quad ,\quad \left| -\frac{x}{2}\right| < 1\end{aligned}
$$

Primitivando termo a termo, tem-se:

$$
\begin{aligned}f( x) & =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#498EE2}{0}}\left[\frac{( -1)^{n}}{\textcolor{#F4A523}{( n+1)} 2^{n+1}}\textcolor{#F4A523}{x^{n+1}}\right] +K\\ & =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#498EE2}{1}}\left[\frac{( -1)^{n-1}}{n2^{n}} x^{n}\right] +K\quad ,\quad x\in V_{2}( 0)\end{aligned}
$$

Como $f(0)=\log2$:

$$
f( 0) =\log 2\Leftrightarrow K=\log 2\\\\f( x) =\log 2+\sum ^{\infty }_{n=1}\left[\frac{( -1)^{n-1}}{n2^{n}} x^{n}\right] \quad ,\quad x\in V_{2}( 0)
$$

---

Seja a fun√ß√£o $f$ em que se pretende calcular

$$
f( x) =\log\left(\frac{1-x}{1+x}\right)
$$

Separando o logaritmo:

$$
f( x) =\textcolor{#F4A523}{\log( 1-x)} -\textcolor{#498EE2}{\log( 1+x)}
$$

Determinando √† parte o desenvolvimento do primeiro logaritmo:

$$
[\textcolor{#F4A523}{\log( 1-x)}] '=\frac{-1}{1-x} =\textcolor{#7CD321}{-}\sum ^{\infty }_{n=0}\textcolor{#4FE2C1}{x^{n}} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Primitivando termo a termo a s√©rie:

$$
\textcolor{#F4A523}{\log( 1-x)} =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#8C5628}{0}}\left[\frac{\textcolor{#7CD321}{-1}}{\textcolor{#4FE2C1}{n+1}}\textcolor{#4FE2C1}{x^{n+1}}\right] +K\quad ,\quad |x|< 1
$$

Mudando os √≠ndices da s√©rie e calculando $K=0$:

$$
\textcolor{#F4A523}{\log}\textcolor{#F4A523}{(}\textcolor{#F4A523}{1-x}\textcolor{#F4A523}{)} =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#8C5628}{1}}\left[\frac{\textcolor{#7CD321}{-1}}{\textcolor{#4FE2C1}{n}}\textcolor{#4FE2C1}{x}\textcolor{#4FE2C1}{^{n}}\right] \quad ,\quad |x|< 1
$$

Para determinar o desenvolvimento do segundo logaritmo, podemos substituir $x$ por $-x$:

$$
\textcolor{#498EE2}{\log( 1+x)} =\sum ^{\infty }_{n=1}\left[\frac{-1}{n}( -x)^{n}\right] =\sum ^{\infty }_{n=1}\left[\frac{( -1)^{n+1}}{n} x^{n}\right] \quad ,\quad |x|< 1
$$

Juntando ambos:

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\left[\textcolor{#F4A523}{\frac{-1}{n}} -\textcolor{#498EE2}{\frac{( -1)^{n+1}}{n}}\right] x^{n} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Como para qualquer $n$ par os coeficientes se anulam:

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{-2}{\textcolor{#F4A523}{2n+1}} x^{\textcolor{#F4A523}{2n+1}} \quad ,\quad |x|< 1
$$

:::

# S√©ries de Taylor como meio para determinar somas de s√©ries

Podemos usar as s√©ries de Taylor para transformarmos uma s√©rie numa fun√ß√£o conhecida, de forma a conseguir determinar a sua soma. S√£o usadas as [s√©ries conhecidas de fun√ß√µes inteiras](/cdi-i/series-funcionais#fun√ß√µes-inteiras).

---

$$
\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{\textcolor{#F4A523}{1}}{n!} =\left[\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{\textcolor{#498EE2}{x^{n}}}{n!}\right]_{\textcolor{#F4A523}{x=1}} =\left[ e^{x}\right]_{x=1} =e
$$

---

Pode ser preciso somar ou subtrair termos para chegarmos a algo conhecido:

$$
\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{\textcolor{#F4A523}{1}}{( 2n) !} =\left[\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#4FE2C1}{2}}\frac{\textcolor{#498EE2}{x^{2n}}}{( 2n) !}\right]_{\textcolor{#F4A523}{x=1}} =\left[\cosh x\textcolor{#4FE2C1}{-1-\frac{x^{2}}{2}}\right]_{x=1} =\cosh 1-\frac{3}{2}
$$

---

Pode ser preciso derivar ou primitivar termo a termo:

$$
\sum ^{\infty }_{n=0} n\textcolor{#F4A523}{2^{-n}} =\left[\sum ^{\infty }_{n=0} n\textcolor{#498EE2}{x^{n}}\right]_{\textcolor{#F4A523}{x=\frac{1}{2}}} =\left[\textcolor{#4FE2C1}{x}\sum ^{\infty }_{n=1} nx^{n\textcolor{#4FE2C1}{-1}}\right]_{x=\frac{1}{2}}
$$

Primitivando termo a termo:

$$
\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{1}}\textcolor{#F4A523}{nx^{n-1}} =\left[\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{0}}\textcolor{#F4A523}{x^{n}}\right]^{'} =\left(\frac{1}{1-x}\right)^{'} =\frac{1}{( 1-x)^{2}} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Ent√£o,

$$
\sum ^{\infty }_{n=0} n2^{-n} =\left[\textcolor{#4FE2C1}{x}\left(\textcolor{#498EE2}{\frac{1}{( 1-x)^{2}}}\right)\right]_{x=\frac{1}{2}} =2
$$

---

Tamb√©m pode ser necess√°rio aplicar as opera√ß√µes de primitiva√ß√£o e de deriva√ß√£o pela ordem inversa.

$$
\sum ^{\infty }_{n=1}\frac{1}{n\textcolor{#F4A523}{( -3)^{n}}} =\left[\sum ^{\infty }_{n=1}\frac{\textcolor{#498EE2}{x^{n}}}{n}\right]_{\textcolor{#F4A523}{x=-\frac{1}{3}}}
$$

Por outro lado:

$$
\left[\sum ^{\infty }_{n=1}\frac{x^{n}}{n}\right]^{'} =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{1}} x^{n\textcolor{#F4A523}{-1}} =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{0}} x^{n} =\frac{1}{1-x} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Primitivando ambos os extremos da cadeira de identidades acima, obtemos:

$$
\sum ^{\infty }_{n=1}\frac{x^{n}}{n} =\textcolor{#498EE2}{-\log( 1-x) +K} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Para determinar $K$, nota-se que $\sum ^{\infty }_{n=1}\frac{x^{n}}{n}$ vale $0$ quando $x=0$. Logo,

$$
0=-\log 1+K\Leftrightarrow K=\log 1\Leftrightarrow K=0
$$

Substituindo na express√£o inicial

$$
\sum ^{\infty }_{n=1}\frac{1}{n( -3)^{n}} =[\textcolor{#498EE2}{-\log( 1-x)}]_{x=-\frac{1}{3}} =\log\frac{3}{4}
$$

---

Tamb√©m de pode ter de aplicar este m√©todo mais do que uma vez:

$$
\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{1}{\left( n^{2} -n\right)\textcolor{#F4A523}{2^{n}}} =\left[\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{\textcolor{#498EE2}{x^{n}}}{n^{2} -n}\right]_{\textcolor{#F4A523}{x=\frac{1}{2}}}
$$

Derivando a s√©rie de pot√™ncias:

$$
\left[\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{x^{n}}{n^{2} -n}\right]^{'} =\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{\textcolor{#ED722D}{n\cdot } x^{n-1}}{\textcolor{#ED722D}{n\cdot }( n-1)} =\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{x^{n-1}}{n-1}
$$

que ainda n√£o √© um desenvolvimento conhecido.

Derivando novamente:

$$
\left[\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{x^{n-1}}{n-1}\right]^{'} =\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{\textcolor{#ED722D}{( n-1)} \cdot x^{n-2}}{\textcolor{#ED722D}{n-1}} =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{2}} x^{n\textcolor{#F4A523}{-2}} =\sum ^{\infty }_{n=\textcolor{#F4A523}{0}} x^{n} =\frac{1}{1-x} \quad ,\quad |x|< 1
$$

De forma semelhante ao exemplo anterior, temos de primitivar duas vezes o resultado, determinando a constante $K$ em cada uma das primitiviva√ß√µes. Obtemos assim:

$$
\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{x^{n}}{n^{2} -n} =\textcolor{#498EE2}{( 1-x)\log( 1-x) +x} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Substituindo na express√£o anterior:

$$
\sum ^{\infty }_{n=2}\frac{1}{\left( n^{2} -n\right) 2^{n}} =[\textcolor{#498EE2}{(}\textcolor{#498EE2}{1-x}\textcolor{#498EE2}{)}\textcolor{#498EE2}{\log}\textcolor{#498EE2}{(}\textcolor{#498EE2}{1-x}\textcolor{#498EE2}{)}\textcolor{#498EE2}{+x}]_{x=\frac{1}{2}} =\frac{1}{2}\log\left(\frac{e}{2}\right)
$$

---

Tamb√©m pode ocorrer o caso em que o m√©todo utilizado anteriormente n√£o consegue eliminar o denominador porque o expoente da pot√™ncia est√° "errado". Pode-se, assim, escolher a pot√™ncia de forma diferente:

$$
\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{\textcolor{#F4A523}{3^{n}}( 2n+1)} =\left[\textcolor{#498EE2}{\sqrt{3}}\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{2n+1}\textcolor{#498EE2}{x^{2n+1}}\right]\textcolor{#F4A523}{_{x=\frac{1}{\sqrt{3}}}}
$$

Derivando a s√©rie de pot√™ncias:

$$
\left[\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{2n+1} x^{2n+1}\right]^{'} =\sum ^{\infty }_{n=0}( -1)^{n} x^{2n} =\sum ^{\infty }_{n=0}\left( -x^{2}\right)^{n} =\frac{1}{1+x^{2}} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Primitivando, como anteriormente, ambos os extremos da cadeia de identidades:

$$
\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{2n+1} x^{2n+1} =\textcolor{#498EE2}{\arctan x+K} \quad ,\quad |x|< 1
$$

Como a s√©rie do membro esquerdo se anula na origem, $K=0$, e ent√£o:

$$
\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{( -1)^{n}}{3^{n}( 2n+1)} =\left[\sqrt{3}\textcolor{#498EE2}{\arctan x}\right]_{x=\frac{1}{\sqrt{3}}} =\frac{\sqrt{3} \pi }{6}
$$

# C√°lculo de Integrais de Fun√ß√µes utilizando S√©ries

Por exemplo, para calcular

$$
\int ^{1}_{0} e^{t^{2}} \ \mathrm{d} t
$$

Pode-se usar o desenvolvimento da s√©rie de MacLaurin da exponencial, que j√° √© primitiv√°vel termo a termo:

$$
\int ^{1}_{0} e^{t^{2}} \ \mathrm{d} t=\int ^{1}_{0}\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{t^{2n}}{n!} \ \mathrm{d} t=\sum ^{\infty }_{n=0}\left(\frac{1}{n!}\left[\frac{t^{2n+1}}{2n+1}\right]^{1}_{0}\right) =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{1}{( 2n+1) n!}
$$

# Resolu√ß√£o de Equa√ß√µes Funcionais utilizando S√©ries

Por exemplo, para determinar uma solu√ß√£o inteira, $f$, da equa√ß√£o funcional

$$
f'( x) -x^{2} f( x) =e^{x} \quad ,\quad x\in \mathbb{R}
$$

Se tal solu√ß√£o existir, ela dever√° ter uma s√©rie de MacLaurin:

$$
f( x) =\sum ^{\infty }_{n=0} a_{n} x^{n}
$$

Que, substituindo na equa√ß√£o funcional:

$$
\left(\sum ^{\infty }_{n=0} a_{n} x^{n}\right)^{'} -x^{2}\sum ^{\infty }_{n=0} a_{n} x^{n} =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{x^{n}}{n!}
$$

Derivando termo a termo e efetuando os c√°lculos:

$$
\sum ^{\infty }_{n=1} na_{n} x^{n-1} -\sum ^{\infty }_{n=0} a_{n} x^{n+2} =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{x^{n}}{n!}
$$

Mudando os √≠ndices dos somat√≥rios:

$$
\sum ^{\infty }_{n=0}( n+1) a_{n+1} x^{n} -\sum ^{\infty }_{n=2} a_{n-2} x^{n} =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{x^{n}}{n!}
$$

E, finalmente, somando ambas as s√©ries (pois a soma de duas s√©ries de pot√™ncias convergentes em $\R$ √© uma s√©rie de pot√™ncias convergente em $\R$):

$$
a_{1} +2a_{2} x+\sum ^{\infty }_{n=2}(( n+1) a_{n+1} -a_{n-2}) x^{n} =\sum ^{\infty }_{n=0}\frac{x^{n}}{n!}
$$

Tendo em conta a unicidade da s√©rie de Taylor, obt√©m-se:

$$
\begin{cases}a_{1} =1 & \\2a_{2} =1 & \\( n+1) a_{n+1} -a_{n-2} =\frac{1}{n!} & ,\quad n\geqslant 2\end{cases}
$$

Reescrevendo as condi√ß√µes acima:

$$
\begin{cases}a_{1} =1 & \\2a_{2} =1 & \\a_{n+1} =\frac{1}{( n+1) !} +\frac{a_{n-2}}{n+1} & ,\quad n\geqslant 2\end{cases}
$$

Obt√™m-se assim a sucess√£o $(a_n)$ por recorr√™ncia, exceto o valor de $a_0$ o qual deve ser dado para o problema ter solu√ß√£o √∫nica.

---

PDFs:

- [Aula 32](https://drive.google.com/file/d/1BWotmpWgekSXYbzE1Xwn92cm3JATr3bD/view?usp=sharing)
- [Aula 33](https://drive.google.com/file/d/1CqmYQv2DCa51WlSFIqAYYKs42X0C7mba/view?usp=sharing)
- [Aula 34](https://drive.google.com/file/d/1po8FVBJVDOolk8Uu1gL-gK9bZ9VANd_v/view?usp=sharing)
